
[$`\footnotesize \copyright 2020 \: \text {Denchai Worasawate}`$](https://www.researchgate.net/profile/Denchai-Worasawate)  


|[บทที่ 1](ch1TH.md)| [หน้าหลัก](../../README.md) | [Contents](../contentEN.md) | [สารบัญ](../contentTH.md) |
| ---------- | ---------- | ---------- | -------- |   

|[ก่อนหน้า](ch1-07TH.md)| [ต่อไป](ch1-07-02TH.md) |
| ---------- | ---------- |    

### 1.7.1 [ตัวอย่างการหาความยาวของเส้นโค้ง](ch1-07-01TH.md)  
จงหาความยาวของครึ่งวงกลมที่มีรัศมีเท่ากับ $`a`$  
#### วิธีทำ  
สมการวงกลมที่มีจุดศูนย์กลางอยู่ที่จุดกำเนิดและมีรัศมีเท่ากับ $`a`$ คือ $`x^2+y^2=a^2`$ และ $`z=0`$ หรือเขียนในพิกัดทรงกลมโดยแทนค่า $`r^2 = x^2+y^2+z^2`$ ได้ดังนี้ $`r^2=a^2`$ และ $`z=0`$ หรือ $`r=a`$  
เราให้ความยาวดิฟเฟอเรนเชียล หรือความยาวที่สั่นที่สุด $`dl = \sqrt{\left(dr\right)^2+\left(r d \theta \right)^2+\left(r \sin \theta d \phi \right)^2}`$ แต่เราไม่มีการเปลี่ยนแปลงทางแกน $`r`$ และ แกน $`\theta`$ คือ $`r`$ มีค่าคงที่เท่ากับ $`a`$ และ $`\theta`$ มีค่าคงที่เท่ากับ $`\frac {\pi}{2}`$ เพราะ $`z=0`$ คือระนาบ $`xy`$ หรือ $`\theta = \frac {\pi}{2}`$  ดังนั้น $`dr = 0`$ และ $`d\theta = 0`$ จะได้ว่า $`dl = r \sin \theta d \phi = a \sin \frac {\pi}{2}  d \phi `$  จะได้ว่า $`dl = a d \phi`$ เนื่องจากเส้นโค้งอยู่บนระนาบ $`xy`$ จึงได้สมการอินทิเกรตเหมือนกับการหาด้วย[พิกัดทรงกระบอก](ch1-06-01TH.md)       
  
#### การหาโดยการหาปริพันธ์  
จาก $`L = \int_{l=initial}^{l= final} dl`$ และ $`dl = \rho d \phi`$ และเรารู้ความสัมพันธ์ระหว่าง $`\rho`$ กับ $`\phi`$ คือ  $`\rho`$ เป็นค่าคงที่ไม่เปลี่ยนแปลงตาม $`\phi`$ ตามเส้นทาง $`\rho=a`$ ดังนี้เราแทนค่า $`\rho=a`$ ใน $`dl`$ จะได้ $`dl = a d \phi`$  

ดังนั้นเราจะได้ว่า 
```math
L = \int_{l=initial}^{l= final} dl \newline  

L = \int_{\phi=0}^{\phi= \pi} a  d\phi  \newline  

L = a  \phi|_{\phi=0}^{\phi= \pi}   \newline  

L =   \pi a   \newline  

```
ความยาวของครึ่งวงกลมที่มีรัศมีเท่ากับ $`a`$ มีค่าเท่ากับ $`\pi a`$ ตรงกับคำตอบที่[เราหาด้วยพิกัดฉาก](./ch1-03-01TH.md) ตรงตามที่เราเรียนมา 

|[ก่อนหน้า](ch1-07TH.md)| [ต่อไป](ch1-07-02TH.md) |
| ---------- | ---------- |   

[$`\footnotesize \copyright 2020 \: \text {Denchai Worasawate}`$](https://www.researchgate.net/profile/Denchai-Worasawate)  



